\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}
\usepackage{hyperref}

\title{Прецессирующий волчок}
\date{January 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
В работе рассматривается динамика осесимметричного волчка, опирающегося остриём на идеально гладкую горизонтальную плоскость. 
В отличие от классического волчка Лагранжа, точка опоры не фиксирована, что допускает скольжение ножки. 
\end{abstract}

\section{Введение}

Волчок --- это детская игрушка, разновидность гироскопа, осесимметричное твёрдое тело. 
При достаточно быстром вращении вокруг своей вертикальной оси волчок способен сопротивляться опрокидыванию.

Волчок Лагранжа --- это волчок, у которого точка опоры жёстко закреплена на шарнире. 
В этой точке возникает сила реакции, которая удерживает ножку на месте, не давая ей скользить. 
Из-за этого центр масс волчка движется по сфере. 
Известно, что эта система при отсутствии трения является интегрируемой, а волчок способен бесконечно долго вращаться и не падать при достаточно сильной начальной закрутке. 
Подробное описание этих свойств приведено в \href{https://www.math.toronto.edu/khesin/biblio/GoldsteinPooleSafkoClassicalMechanics.pdf}{классическом учебнике Гольдштейна}.

Однако в данной работе рассматривается иная задача. 
Моделируется волчок, ножка которого опирается не на закреплённый шарнир, а на идеально гладкую горизонтальную поверхность, что позволяет ножке скользить по ней при вращении, а центру масс --- оставаться на месте. 
Сила реакции опоры рассчитывается таким образом, чтобы избежать подпрыгиваний волчка и проваливаний ножки под поверхность. 
Можно сказать, что ножка рассматриваемого волчка закреплена по вертикальной оси.

\section{Описание системы}

Для моделирования движения волчка необходимо определить постоянные и динамические величины системы.

\subsection{Постоянные величины}

Волчок характеризуется следующими постоянными параметрами:
\begin{itemize}
\item масса $m$,
\item тензор инерции относительно системы координат, жёстко связанной с телом:
\[
\mathbf{I}_0 = \begin{pmatrix}
I_{0x} & 0 & 0 \\
0 & I_{0y} & 0 \\
0 & 0 & I_{0z}
\end{pmatrix}, 
\quad \text{причём} \quad I_{0y} = I_{0x}
\]
(волчок симметричен и вытянут относительно главной оси).
\end{itemize}

\subsection{Динамические величины}

Состояние волчка в текущий момент времени описывается:
\begin{itemize}
\item положением центра масс $\mathbf{X}$,
\item скоростью центра масс $\mathbf{v}$,
\item угловой скоростью $\boldsymbol{\omega}$,
\item внешними силами: $\mathbf{F}_g = m\mathbf{g}$ (сила тяжести) и $\mathbf{N}$ (сила реакции опоры),
\item матрицей поворота $\mathbf{R}$,
\item моментом сил $\boldsymbol{\tau}$,
\item моментом импульса $\mathbf{L}$,
\item тензором инерции в мировой системе координат $\mathbf{I}$.
\end{itemize}

Система дифференциальных уравнений имеет вид:

\subsection{Сила реакции опоры}

Сила реакции опоры действует на острие ножки волчка. 
Чтобы исключить вертикальные перемещения точки касания (подпрыгивание или проваливание), необходимо выбрать $\mathbf{N}$ так, чтобы вертикальное ускорение этой точки равнялось нулю.

Пусть $\mathbf{r}_0''$ --- вектор от центра масс к ножке в связанной системе координат. 
Введём обозначение $\boldsymbol{\rho} = \mathbf{R} \mathbf{r}_0''$. 
Тогда положение точки контакта в инерциальной системе:
\begin{equation}
\mathbf{r}_p = \boldsymbol{\rho} + \mathbf{r}_c
\end{equation}

Дифференцируя по времени:
\begin{equation}
\dot{\mathbf{r}}_p = \mathbf{v}_c + \boldsymbol{\omega} \times \boldsymbol{\rho}
\end{equation}

Второе дифференцирование даёт:
\begin{equation}
\ddot{\mathbf{r}}_p = \mathbf{a}_c + \dot{\boldsymbol{\omega}} \times \boldsymbol{\rho} + \boldsymbol{\omega} \times (\boldsymbol{\omega} \times \boldsymbol{\rho}) \label{eq:rp_ddot}
\end{equation}

На волчок действуют сила реакции $\mathbf{N} = N_z \hat{\mathbf{z}}$ (горизонтальные составляющие отсутствуют из-за гладкости поверхности) и сила тяжести $m\mathbf{g} = -mg\hat{\mathbf{z}}$. 
По второму закону Ньютона для центра масс:
\begin{equation}
\mathbf{a}_c = -g \hat{\mathbf{z}} + \frac{N_z}{m} \hat{\mathbf{z}} \label{eq:ac}
\end{equation}

Выразим производную угловой скорости. 
Используя $\mathbf{L} = \mathbf{I} \boldsymbol{\omega}$ и $\dot{\mathbf{L}} = \boldsymbol{\tau}$, получаем:
\begin{equation}
\dot{\boldsymbol{\omega}} = \dot{\mathbf{I}}^{-1} \mathbf{L} + \mathbf{I}^{-1} \boldsymbol{\tau} \label{eq:omega_dot}
\end{equation}

Учитывая, что $\mathbf{I} = \mathbf{R} \mathbf{I}_0 \mathbf{R}^T$, производная обратного тензора инерции имеет вид:
\begin{equation}
\dot{\mathbf{I}}^{-1} = \boldsymbol{\omega}^* \mathbf{I}^{-1} + \mathbf{I}^{-1} \boldsymbol{\omega}^{*T} \label{eq:invI_dot}
\end{equation}
где $\boldsymbol{\omega}^*$ --- кососимметрическая матрица, соответствующая вектору $\boldsymbol{\omega}$.

Момент силы реакции относительно центра масс:
\begin{equation}
\boldsymbol{\tau} = \boldsymbol{\rho} \times \mathbf{N} = N_z (\boldsymbol{\rho} \times \hat{\mathbf{z}}) \label{eq:tau}
\end{equation}

Подставляя \eqref{eq:invI_dot} и \eqref{eq:tau} в \eqref{eq:omega_dot}, находим:
\begin{equation}
\dot{\boldsymbol{\omega}} = \bigl( \boldsymbol{\omega}^* \mathbf{I}^{-1} + \mathbf{I}^{-1} \boldsymbol{\omega}^{*T} \bigr) \mathbf{L} + N_z \mathbf{I}^{-1} (\boldsymbol{\rho} \times \hat{\mathbf{z}}) \label{eq:omega_dot_final}
\end{equation}

Теперь подставим \eqref{eq:ac} и \eqref{eq:omega_dot_final} в \eqref{eq:rp_ddot} и спроецируем на вертикальную ось $z$:
\begin{equation}
\ddot{z}_p = -g + \frac{N_z}{m} + \Biggl[ \Bigl( \bigl( \boldsymbol{\omega}^* \mathbf{I}^{-1} + \mathbf{I}^{-1} \boldsymbol{\omega}^{*T} \bigr) \mathbf{L} \Bigr) \times \boldsymbol{\rho} + N_z \bigl( \mathbf{I}^{-1} (\boldsymbol{\rho} \times \hat{\mathbf{z}}) \bigr) \times \boldsymbol{\rho} + \boldsymbol{\omega} \times (\boldsymbol{\omega} \times \boldsymbol{\rho}) \Biggr]_z \label{eq:z_ddot}
\end{equation}

Группируя члены с $N_z$ и перенося остальные в правую часть, получаем:
\begin{equation}
N_z \left( \frac{1}{m} + \Bigl[ \bigl( \mathbf{I}^{-1} (\boldsymbol{\rho} \times \hat{\mathbf{z}}) \bigr) \times \boldsymbol{\rho} \Bigr]_z \right) = g - \Bigl[ \Bigl( \bigl( \boldsymbol{\omega}^* \mathbf{I}^{-1} + \mathbf{I}^{-1} \boldsymbol{\omega}^{*T} \bigr) \mathbf{L} \Bigr) \times \boldsymbol{\rho} + \boldsymbol{\omega} \times (\boldsymbol{\omega} \times \boldsymbol{\rho}) \Bigr]_z
\end{equation}

Отсюда выражаем силу реакции опоры:
\begin{equation}
\boxed{N_z = \dfrac{g - \left[ \left( \bigl( \boldsymbol{\omega}^* \mathbf{I}^{-1} + \mathbf{I}^{-1} \boldsymbol{\omega}^{*T} \bigr) \mathbf{L} \right) \times \boldsymbol{\rho} + \boldsymbol{\omega} \times (\boldsymbol{\omega} \times \boldsymbol{\rho}) \right]_z}{\dfrac{1}{m} + \left[ \left( \mathbf{I}^{-1} (\boldsymbol{\rho} \times \hat{\mathbf{z}}) \right) \times \boldsymbol{\rho} \right]_z}}
\end{equation}

Данное выражение позволяет вычислять силу реакции в каждый момент времени, обеспечивая выполнение кинематического условия отсутствия вертикального перемещения точки контакта.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{goldstein} Goldstein H., Poole C., Safko J. \href{https://www.math.toronto.edu/khesin/biblio/GoldsteinPooleSafkoClassicalMechanics.pdf}{\textit{Classical Mechanics}}. 3rd ed., Addison-Wesley, 2001. 

\end{thebibliography}

\end{document}
